\chapter{Ambiente de Estágio}
\label{ambiente}

O estágio foi desenvolvido no Laboratório de Sistemas Distribuídos (LSD) do Departamento de Sistemas e Computação (DSC) da Universidade Federal de Campina Grande.

O laboratório foi criado em 1996, como forma de aglutinar pesquisadores e alunos do DSC e de outros departamentos em torno de projetos na área de Sistemas Distribuídos. A\-tu\-al\-men\-te o LSD é coordenado pelo professor Francisco Brasileiro. As pesquisas do LSD estão concentradas em Grades Computacionais, Sistemas \textit{Peer-to-Peer}, \textit{Cloud Computing}, Tolerância a Falhas, Desenvolvimento de Software Distribuído e Aplicações Industriais.

\section{Estrutura Física}
\label{estrutura}

O LSD está instalado num prédio com $550m^2$ de área e conta com a colaboração de dezenas de alunos desenvolvendo trabalhos de doutorado, mestrado e iniciação científica, além de vários pesquisadores. Os diferentes projetos em execução estão distribuídos em 8 (oito) salas climatizadas, cada uma contanto com quadro branco, pincéis e um acervo bibliográfico de diversos temas em computação e engenharia. Cada pessoa possui um posto de trabalho individual, com máquinas conectadas à Internet via POP-PB da RNP\nomenclature{RNP}{Rede Nacional de Pesquisa}.

\vspace{1cm}
\noindent
\textbf{Endereço}: Universidade Federal de Campina Grande\newline
Departamento de Sistemas e Computação\newline
Laboratório de Sistemas Distribuídos\newline
Av. Aprí­gio Veloso, 882 - Bloco CO\newline
Bodocongó, CEP 58109-970 Campina Grande - PB, Brasil\newline
Fone: +55 83 3310 1365\newline
Fax: +55 83 3310 1498

\section{Rucursos Utilizados}

\subsection{Hardware}

Foram disponibilizados quatro computadores de configurações distintas. 

\subsection{Software}

Os recursos de software utilizados foram os seguintes:

\begin{itemize}
  \item Eclipse: Como ambiente de desenvolvimento da aplicação Java usada para testar as grades computacionais. Além disso, o Eclipse em conjunto com o plugin Texlipse foi usado como editor de texto \LaTeX;
  \item VServer: Como ambiente de máquinas virtuais.
\end{itemize}
