\chapter{Introdução}
\label{introducao}

A pesquisa científica em algumas áreas tem demandado cada vez mais poder computacional, seja para a realização de simulações como para a execução de experimentos. Uma saída na\-tu\-ral é a aquisição de supercomputadores ou máquinas dedicadas (\textit{clusters}) exclusivamente à computação paralela, o que nem sempre é possível dado seu elevado custo. As grades computacionais \cite{berman, kesselman} surgiram com a idéia de resolver tais problemas computacionais de maneira eficiente e com baixo custo, através do compartilhamento de recursos.

Uma forma comum de compartilhamento de recursos faz uso de poder computacional ocioso, formando o que se chama no contexto desse trabalho de grades computacionais de \textit{desktop}. Exemplos de grades desse tipo são: Condor~\cite{condor:history}, BOINC~\cite{boinc}, XtremWeb~\cite{xtremweb} e OurGrid~\cite{ourgrid}.

Muito tem sido publicado em conferências e jornais sobre essas ferramentas. No entanto, não são conhecidos estudos empíricos que visem uma caracterização do uso das ferramentas disponibilizadas, impossibilitando identificar o estado-da-prática desta área. Acredita-se que um estudo prático, em contrapartida aos estudos teóricos conhecidos, é de grande importância tanto para identificação de lacunas quanto para seleção do melhor serviço em diferentes contextos.

%       - importância do estágio para a formação profissional;
Realizar esse tipo de pesquisa num estágio é uma oportunidade de pôr em prática alguns conhecimentos adquiridos durante a vida acadêmica do estudante de graduação já que é feita a ponte entre as teorias aprendidas nas disciplinas e como elas são usadas na prática por um pesquisador.

%       - delimitação do estágio realizado, no tempo e espaço, ou seja, informar pontualmente onde o estágio foi realizado e o período utilizado;
O estágio do qual se trata esse relatório foi realizado como disciplina do currículo optativo do Curso de Bacharelado em Ciência da Computação no período 2009.1 e realizado no Laboratório de Sistemas Distribuídos na Universidade Federal de Campina Grande.